人權觀察：中國廣泛收集市民DNA掀私隱問題 申護照或需先交DNA樣本

人權觀察：中國廣泛收集市民DNA掀私隱問題 申護照或需先交DNA樣本

2017-5-19 17:18字體： A A A
國際性非政府組織「人權觀察」近日在其網站表示，中國正在收集市民的基因，對象不單止是被拘捕的市民，維權人士、外來勞工以及少數族裔等，都需要抽血留下基因。現時中國政府已收集4千4百萬項基因資料。機構提醒此舉會帶來嚴重私隱問題，甚至稱中國正將其「奧威爾式體制推上遺傳學的層次」。

中國在2000年代起，已經開始收集基因至隸屬於公安部的「法庭科學DNA數據庫系統」。直到2015年，所收集到的基因資料已達4,400萬項，當局自稱為數目「全球最大」。現有資料中，有4,000萬多項直接由人體抽取，只有約150萬項來自刑事案件的物證。雖然當局表示，收集基因是為了查案，如人口販賣以及辨識無名屍等，但組織反駁指，基因並不是為了特定案件而收集，而是為了誇耀自身「破案」能力。

「人權觀察中國部」主任理查森（Sophie Richardson）表示，雖然中國法律列明，當局只能為偵查具體刑事案件收集基因，但條文並未註明可以保存、分享或使用多長時間，缺乏司法系統上的保障。由此可見，中國收集基因時並未嘗試解決私隱問題。理查森認為，中國必須停止大規模收集及擴大基因庫。

「人權觀察」引述市民表示，當局會前往家中、學校以及工作場所採集樣本，亦有人在申請證件或回答當局問話時，被要求提供基因樣本。新疆公安機構更加規定所有護照申請人必須提交基因樣本。

當局收集基因的對象，大約包括3種：（一）「重點人員」，即異見、維權人士；（二）工作對象，如有犯法記錄者；（三）流動人口，即非本地人，包括農民工等。公安亦會在賓館、娛樂場所、網吧等地點收集「可疑人士」的基因。

組織擔心，中國政府收集大量基因資料後，可通過親屬關係查出疑犯資料。雖然公安局現時未有這種能力，但卻是正朝這方向發展。

(圖片來源：蘋果日報)

含中國香港？